\documentclass[../clustering.tex]{subfiles}
\begin{document}

\subsubsection{Descrizione}
\label{subs:descrizione_dell'algoritmo}
Dbscan è un algoritmo di clustering density based proposto da Martin Ester, Hans-Peter-Kriegel, Jorg Sander e Xiaowei Xu nel 1996.
L'algoritmo necessita inizialmente di due parametri :
\begin{itemize}
	\item $\epsilon$ che definisce il raggio di vicinato. Rappresenta la massima distanza che due punti possono avere per essere considerati parte dello stesso cluster.
	\item minPts è un numero intero che rappresenta il numero minimo di punti che un punto nel piano deve avere vicino per poter essere considerato un core point.
\end{itemize}
Inoltre :
\begin{itemize}
	\item Si definisce p un core point se almeno un numero di punti, incluso p, pari a minPts si trovano a distanza $\epsilon$ da p.
	\item Un punto q si definisce direttamente raggiungibile da un core point p se si trova ad una distanza minore o uguale a $\epsilon$.
	\item Un punto q si definisce raggiungibile da un punto p se è presente una sequenza $p_1....p_n$ dove $p_1$=$p$
	e $p_n$=$q$ in cui ogni punto $p_{(i+1)}$ è direttamente raggiungibile da $p_i$.
	\item Tutti i punti non raggiungibili da un altro punto sono considerati punti di rumore.
\end{itemize}
L'algoritmo procede iterativamente nella seguente maniera :
\begin{enumerate}
	\item Identifica i punti nell' $\epsilon$-vicinato di ogni punto e identifica i core points ossia quei punti che hanno come vicini più di minPts.
	\item Se il punto core non è già assegnato ad un cluster, crea un nuovo cluster. 
	\item Trova i punti raggiunbili da ogni core point e li assegna ad uno specifico cluster.
	\item Assegna ogni punto non core al cluster più vicino ( a condizione che si trovi nel suo $\epsilon$-vicinato) o lo marca come punto di rumore.
\end{enumerate}

\subsubsection{Complessità}
\label{subs:complessità}
Senza l'uso di strutture dati la complessità temporale dell'algoritmo Dbscan è pari a $O(n^2)$. Tale complessità è dovuta alla funzione che prende in input ogni punto del piano per calcolarne il rispettivo $\epsilon$-vicinato. La complessità spaziale è invece pari a $O(n)$ dal momento che è necessario mantenere in memoria solamente i punti presenti sul piano.


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{components/img/dbscan.jpeg}
	\caption{esempio di applicazione dell'algoritmo di dbscan. I punti raggiunti da una doppia freccia sono i core point in quanto hanno un numero pari o maggiore di minPts a distanza minore di epsilon.Essendo, inoltre, l'uno raggiungibile dall'altro formano un unico cluster. I punti più esterni e raggiunti da una freccia sono dei punti raggiungibili mediante una sequenza di core points e quindi rientrano a far parte del cluster. Il punto N in alto non è un core point e non è raggiungibile da nessun punto. Per tale motivo viene considerato un punto di rumore.}
\end{figure}
\end{document}